% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\usepackage{enumitem}
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{test número 6, modelo A}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip

\textbf{Importante:} Este examen cubre la parte teórica de la asignatura.
Para examinarte de la parte de laboratorio, no dejes de concertar una cita con el profesor.

\noindent\textbf{1. }(3p.)
Nos plantean el siguiente problema de optimización
\[
 \begin{split}
    \text{Max: } & 2x+2y\\
    \text{Such that: } & x+y\leq 2\\
     & 0\leq x,y\\
     & x,y \in\mathbb{Z}
 \end{split}
\]

\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Dibuja la región factible.
  \item Encuentra el valor óptimo de la función objetivo.
  \item Enumera todas las soluciones del problema planteado.
  \item Enumera todas las soluciones del problema relajado.
\end{enumerate}
\pagebreak
\noindent\textbf{Se permite escribir la respuesta de cualquiera de las formas siguientes:}\medskip

\begin{itemize}
  \item el número exacto (e.g. SOL : 0.4)
  \item el número aproximado con dos decimales (e.g. SOL : 0.33)
  \item las operaciones indicadas  (e.g. SOL : 1/3)
  \item uno o varios comandos que calculan ese número (e.g. SOL : \texttt{st.binom(p=0.10, n=5).cdf(2), ó \texttt{G=st.geom(p=0.1); G.mean()}})
\end{itemize}

\vspace{1cm}
\noindent\textbf{2. }(3p.)
Cada barco de la flota lleva un sistema informático, que se puede bloquear, necesitando un reinicio.
Los bloqueos se pueden producir en cualquier instante con la misma probabilidad.
El sistema sufre tres incidencias de media por mes.

\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Encontrar la probabilidad de que el número de incidencias sea mayor de 20 en un periodo de 5 meses.
  \item Sabemos que el año pasado hubo al menos 30 incidencias, pero los registros no son completos.  Calcular la probabilidad de que el número total de incidencias fuese mayor que 50.
  \item Consideramos el número total $T$ de incidencias en un mes, para toda la flota de 20 barcos. Aproxima $T$ mediante una distribución normal.
 % \item Uno de los 20 sistemas de la flota ha sufrido una avería y tiene una tasa de fallos de 10 al mes (el resto tiene la tasa de fallos de 3 al mes).
 % Un día recibimos una incidencia, ¿cuál es la probabilidad de que provenga del sistema averiado?
\end{enumerate}

\pagebreak


\noindent\textbf{3. }(4p.)
Se consideran dos modelos de regresión para explicar el número de pasajeros entre dos puertos del mismo país, en función de algunas variables:
\begin{description}
  \item[year] año
  \item[quater] semestre
  \item[GDP] Gross Domestic Product (Producto Interior Bruto) del país en cuestión, en millones de euros
\end{description}
Las primeras líneas del dataset son:
\vspace{0.3cm}

\includegraphics[width=5cm]{passengers-head.png}

Obtenemos los resultados:
\vspace{0.3cm}

%\includegraphics[width=10cm]{passengers-model2.png}

\begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=8cm]{passengers-model1.png} &
  \raisebox{0.7cm}{
  \includegraphics[width=8cm]{passengers-model2.png}}
\end{tabular}

Responde a las siguientes cuestiones:
\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Estima el número de pasajeros en el tercer semestre de 2019, en el que se calcula que el producto interior bruto será de 315000 millones de euros.
   ¿Cuál es la estimación con cada modelo? (Es suficiente con dejar las cuentas indicadas).
  \item ¿Qué criterios te hacen preferir un modelo u otro, entre los dos que se presentan?
  \item ¿Cuáles de las variables del modelo son categóricas? ¿Es una elección acertada?
  \item ¿Probarías otros modelos, aparte de los que se presentan? ¿Por qué?
  \item ¿Qué se puede decir sobre la relación entre el Producto Interior Bruto y el número de pasajeros en esa línea?
\end{enumerate}


\end{document}
